%!TEX root = tuybook.tex
\year{Туймаада--2008}
    
    \selectlanguage{russian}

    \problems

    \problem{Место проведения олимпиады (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Министерство образования решило минимизировать свои расходы на~проведение олимпиад. В~частности, было решено вычислить оптимальное место проведения олимпиады по информатике, чтобы сэкономить на проезде участников. Для этого была собрана информация о том, откуда поедет на~олимпиаду каждый школьник. Так как предполагалось, что все полетят на~самолётах, то и~стоимость билетов должна быть пропорциональна расстоянию. Для расчётов был приобретён мощный суперкомпьютер, куда были введены координаты местонахождения всех лиц, направляющихся к~месту проведения олимпиады. Дело осталось за малым: написать программу, которая по этим данным вычислит точку, сумма расстояний от~которой до всех участников наименьшая. Помогите работникам министерства!

        \Input
        На первой строке одно число $N$~--- количество участников ($0<N\le 1000$). В~последующих $N$ строках находятся по два целых числа, разделённые пробелом, из диапазона ($-30000 \ldots 30000$): $X_{i}~Y_{i}$~--- координаты местонахождения каждого участника. Координаты разных участников могут совпадать.

        \Output
        Два действительных числа, разделённые пробелом: $X~Y$~--- координаты места проведения олимпиады. Должны быть выведены координаты такой точки, в~которой сумма расстояний до всех участников отличается от~минимально возможной не~более чем на~0.01{\%}. 

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{4
        3 3
        1 -2
        -1 2
        3 0}{2 0.5}%
        \end{example}

    \problem{Шахматный турнир (Ю.\,С.~Антонов)}
        Несколько лет назад в~Якутске был проведен шахматный турнир с~$N~$участниками ($3 \le N \le 20$). Журналисты решили опубликовать итоговую турнирную таблицу, где участники этого турнира располагаются согласно занятым местам. Так как данные о занятых местах в~турнире были потеряны, журналисты решили восстановить эту таблицу. Для этого был проведен опрос участников турнира. К~сожалению, участники забыли результаты турнира и~даже места, которые они заняли. С~большим трудом каждый из~них вспомнил фамилию одного из~участников и~то, был ли этот участник впереди него в~итоговой турнирной таблице или позади. Сколько, на~основании этих сообщений, существует способов заполнения итоговой турнирной таблицы?

        \Input
        Во входном файле содержатся результаты опроса. В~первой строке находится число $N$. Каждая из $N$ следующих строк содержит две фамилии, между которыми находится знак $>$ или $<$. Этот знак слева и~справа отделяется от указанных фамилий одним пробелом. Знак $>$ означает, что участник с~первой фамилией находится в~итоговой турнирной таблице выше участника со второй фамилией, и, наоборот, знак $<$ означает, что обладатель второй фамилии в~итоговой турнирной таблице находится выше обладателя первой фамилии.

        \Output
        Выходной файл состоит из одной строки, в~которой расположено число способов заполнения турнирной таблицы.

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{6
            Ivanov > Petrov
            Petrov > Borisov
            Borisov > Nelunov
            Nelunov > Grigoriev
            Grigoriev > Kim
            Kim < Ivanov}{
            1}%
            \exmp{5
            Ivanov > Kim
            Petrov > Kim
            Borisov > Kim
            Nelunov > Kim
            Kim < Borisov}{24}%
        \end{example}

    \problem{Набор красок (Т.\,Г.~Протодьяконова)}
        Задан набор красок, состоящий из $N$ цветов. Каждый цвет имеет свой номер от $1$ до $N$. Один из этих цветов может быть назван модным. Раскраска полоски из последовательности клеток называется правильной, если каждая последующая клетка имеет либо модный цвет, либо цвет, номер которого больше, чем номер цвета предыдущей клетки (если модный цвет не~определен, то номер цвета полоски может только возрастать). При этом количество подряд идущих клеток, закрашенных в~модный цвет, может быть ограничено числом $K$. Определить количество способов правильной раскраски полоски из $L$ клеток. 

        \Input
        В~первой строке входного файла заданы четыре целых числа: $N$~--- количество красок, $M$~--- номер модного цвета, $L$~--- длина полоски и~$K$~--- максимальное  количество подряд идущих клеток, закрашенных в~модный цвет ($N\le 10$, $L\le 100$, $M\le N$). Если модный цвет не~определен, то $M=0$. Если ограничения на количество подряд идущих клеток модного цвета нет, то~$K=-1$.

        \Output
        В~первой строке выходного файла вывести количество способов правильной раскраски полоски. 

        \Examples
        \begin{example}
            \exmp{2 1 5 -1}{13}%
            \exmp{5 0 5 3}{1}%
            \exmp{5 0 8 -1}{0}%
        \end{example}

    \problem{Эх, дороги (С.\,Г.~Волчёнков)}
        Министерство коммуникаций и~автомобильного транспорта решило взять под свой пристальный контроль состояние дорог между всеми населёнными пунктами страны. Первым делом, мэры и~главы администраций каждого населённого пункта сообщили в~министерство точное число дорог, выходящих из этого пункта. Считается, что каждая дорога соединяет два различных пункта между собой. Никакие два пункта не~соединяются более чем одной дорогой. Получив эти данные, в~министерстве задумались, что с~ними делать. После продолжительных дебатов, было решено проверить, возможна ли такая система дорог, при которой собранная информация соответствует действительности. Помогите работникам министерства!

        \Input
        В~первой строке $N$~--- количество населённых пунктов ($1<N\le 500$). Во второй строке следуют $N$ целых чисел, разделённых пробелом, из~диапазона ($0\ldots499$): $P_{1}~P_{2}~\ldots~P_{N}$ ($P_{i}$~--- количество дорог, выходящих из $i$-го населённого пункта).

        \Output
        В~случае невозможности существования системы дорог, соответствующей исходным данным, вывести единственное число: $0$.
        В~противном случае, вывести список всех дорог. Информация о каждой дороге (два номера населённых пунктов, которые она соединяет, разделённые пробелом) должна быть помещена в~отдельную строку. Каждая дорога должна быть указана один раз.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{2 0 2}{0}%
            \exmp{4
            3 1 2 2}{1 2
            3 1
            1 4
            3 4}%
        \end{example}

        \medskip
        \emph{Замечание об оценивании.} Очки за тесты с~ответом $0$ будут начислены только в~том случае, если программа работает правильно хотя бы на одном тесте с~отличным от нуля ответом.

    \problem{Выпуклые четырехугольники}
        На плоскости задано $N$ точек, никакие три из них не~лежат на одной прямой. Рассматриваются всевозможные выпуклые четырехугольники с~вершинами в~заданных точках. Найти выпуклый четырехугольник наибольшей площади.

        \Input
        В~первой строке входного файла записано натуральное число $N$, $5\le N\le 1000$. В~следующих $N$ строках записаны вещественные координаты 
        заданных точек, разделенные пробелом.

        \Output
        В~первую строку выходного файла вывести полученную наибольшую площадь, в~следующих четырех строках~--- координаты вершин искомого выпуклого четырехугольника, разделенные пробелом (в~любом порядке). Все числа выводить с~точностью до трех знаков после запятой. Если выпуклых четырехугольников наибольшей площади несколько, вывести координаты вершин любого из них.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{5
            0.0 0.0
            0.0 3.0
            3.0 4.0
            6.0 3.0
            6.0 0.0}{18.000
            0.000 0.000
            6.000 3.000
            0.000 3.000
            6.000 0.000}%
        \end{example}

    \problem{Карта}
        Город Чапаево знаменит своей пещерой. Различные туристические фирмы продают карты маршрутов пещеры. Все маршруты начинаются от входа в~пещеру. Карта представляет собой последовательность символов S, N, W, E указывающих направление движения: S~--- юг, N~--- север, W~--- запад, E~--- восток. Естественно, в~приложении имеется различная информация о~маршруте, и~каждая фирма старается наиболее полно описать маршрут и~сделать отдых наиболее интересным. Маршруты бывают короткие и~длинные. Короткий маршрут может быть началом длинного маршрута. Турист Петя решил выбрать маршрут, который будет содержать наибольшее количество коротких маршрутов. Тогда он сможет купить карты всех этих маршрутов, чтобы иметь наиболее полную информацию. Помогите Пете выбрать такой маршрут.

        \Input
        В~первой строке входного файла содержится целое число $n$ ($n\le 1000$)~--- количество выпускаемых карт. Каждая из последующих $n$ строк содержит описание одного маршрута. Длина маршрута не~превосходит 500 символов.

        \Output
        В~первой строке выходного файла выведите количество карт, приобретенных Петей.

        \Example
        \begin{example}
            \exmp{3
            E
            ENS
            EN}{3}%
            \exmp{6
            S
            SWWEN
            WWE
            SW
            WNEWNWW
            S}{4}%
        \end{example}

        \medskip
        В~первом примере маршрут ENS содержит маршруты EN, E и~сам ENS. Во втором примере маршрут SWWEN содержит два маршрута S, SW и~сам SWWEN. 
        Ни один маршрут не~возвращается назад. Например, в~маршруте ENS участок NS означает движение на север (N) а затем движение на юг (S) на~другом уровне.

    \problem{В~последний момент (А.\,В. Павлов)}
        Волшебник Баворр, исследуя лабиринт пещер в~Черной горе, наткнулся на~ловушку, установленную его заклятым врагом Бовурром, в~результате чего в~одной из пещер начал бить волшебный источник, наполняя лабиринт водой. Баворр хотел бы поскорее убраться из лабиринта, но заклятие телепортации требует времени. Помогите волшебнику определить, сколько времени у него остается до того, как в~пещеру, где он находится, начнет поступать вода.

        Пещеры считать кругами радиуса 1 м, источник заполняет 1~м$^{2}$ в~секунду. Каждый туннель есть отрезок прямой, соединяющей центры соответствующих пещер. Лабиринт устроен так, что никакие два туннеля в~одной пещере не~начинаются на одном уровне, и~в~каждый момент времени уровень воды поднимается не~более чем в~одной пещере. Источник находится в~центре одной из пещер, и~когда вода в~ней поднимается до источника, он исчезает.
        
        \Input
        Первая строка входного файла содержит четыре числа: количество пещер~$N$ ($N \le  1000$) и~туннелей~$M$, $M \le 3N-6$, в$~$лабиринте, номер $a$ пещеры, где находится Баворр, и~$b~$--- пещеры, где находится источник. Следующие $N$ строк содержат вещественные координаты $X_{i }Y_{i}$ центров пещер (пещеры не~перекрываются), разделенные пробелом. Затем идут $M$ строк, описывающих туннели: каждая содержит разделенные пробелом номера $k_{j} ~ m_{j}$ пещер, которые соединяет туннель (туннели не~пересекаются). 

        \Output
        В~выходной файл выведите время в~секундах от~появления источника до поступления воды в~пещеру $a$. Ответ должен иметь точность до 5 знаков после запятой. Если источник исчезнет до того, как вода достигнет пещеры~$a$, выведите $-1$.

        \begin{figure}[htbp]
        \centerline{\includegraphics{2008-1.pdf}}
        \end{figure}

        \Example
        \begin{example}
        \exmp{
        5 4 2 5
        3.0 5.0
        2.0 2.0
        5.0 3.0
        6.0 1.0
        1.0 4.0
        1 5
        3 5
        3 2
        3 4}{5.18116}%
        \end{example}

    \solutions

    \problem{Место проведения олимпиады}
        Приведём не~очень строгие, но наглядные физические соображения, помогающие найти нужную точку. Пусть исходные точки отмечены на горизонтальной плоскости, например, на столе. Сделаем в~каждой точке отверстие, и~пропустим через них нитки. С~верхней стороны нитки завяжем в~один узел, а с~нижней стороны к~каждой нитке привяжем одинаковые грузики. Ясно, что система займёт положение, соответствующее минимуму потенциальной энергии, т.~е. грузики опустятся на минимальную высоту, что соответствует минимуму суммарной длины ниток, оставшихся над столом. Таким образом, искомая точка окажется в~месте общего узла, и~эта точка характеризуется тем, что силы, направленные от неё вдоль всех нитей, нейтрализуют друг друга, иначе, система не~смогла бы находиться в~состоянии равновесия. Таким образом, интересующая нас точка~--- это такая точка, от которой сумма единичных векторов, направленных во все заданные точки, равна нулю. Все приведённые рассуждения можно провести и~строго математически, воспользовавшись методами поиска минимума функции двух переменных, например, методом градиентного спуска.

        Алгоритм нахождения нужной точки, основывающийся на вышеприведённых соображениях, таков. Выбираем в~качестве первого приближения произвольную точку, например, центр тяжести всех исходных точек. Рассчитываем вектор~--- сумму единичных векторов, направленных от этой точки ко всем остальным. Если результат не~равен нулю, то двигаясь вдоль вектора, мы уменьшим результат (потенциальную энергию). Остаётся только вычислить длину перемещения, чтобы <<не~перескочить>> через искомую точку. Так мы найдём новую точку, где сумма расстояний до всех точек меньше предыдущего. Продолжая этот итерационный процесс, найдём искомую точку с~любой заданной точностью.

    \problem{Шахматный турнир}
        Пусть $N$~--- число участников турнира. Вначале для каждого участника определяем, у кого он выиграл и~кому он проиграл. При этом мы получаем 4~массива: два числовых (определяющих число выигравших у него и~число проигравших ему) и~два символьных. Исключаем из турнира тех участников у которых соответствующая сумма выигравших и~проигравших равна $n- 1$. Определяем, распадается ли исходное множество на два несвязанных подмножества. В~случае если распадается~--- берем каждое множество и~рассматриваем его отдельно. Пусть меньшее множество состоит из $m$~участников. Пусть $u$, $v$~--- число различных вариантов составления итоговой таблицы соответственно у первого и~второго подмножества. Тогда общее число вариантов составления итоговой таблицы для исходного множества равно $C_n^m \times u\times v$. Если исходное множество связное, рассмотрим участника выигравшего у наибольшего числа шахматистов. Рассмотрим тех, с~кем неизвестно как он сыграл. Рассматриваем все возможные случаи. В~каждом случае сумма выигравших у него и~проигравших ему будет равна $N -1$. Следовательно, его можно исключить из рассмотрения. В~итоге мы получим множество размерности $N-1$. Общее число вариантов исходной таблицы будет равно сумме общего числа вариантов каждого случая. Повторяя для каждого случая все наши рассуждения, получаем еще меньшие множества. Процесс продолжается до тех пор, пока не~останется множество из двух участников. 

    \problem{Набор красок}
        Будем решать задачу методом динамического программирования последовательно для полосок длины $1, {\ldots}, L$. Пусть $a_{i}$~--- количество способов покраски, при которых последняя клетка полоски покрашена в~$i$-й цвет, а~$c_{p}$~--- количество способов покраски, при которых ровно $p$~последних клеток полоски покрашены в~модный $M$-ый цвет. Тогда $c_{p}$ и~$a_{i}$ для полоски длины $\lambda >1$ могут быть найдены при помощи значений $c'_{p}$~и~$a'_{i}$, вычисленных для полоски длины $\lambda -1$. 

        Очевидно, при $\lambda =1$ имеем $c_{1}=1$ и~$a_{1}= {\ldots}=a_{N}=1$. 

        Пусть $\lambda >1$. Тогда $c_{1}$ равно сумме способов закраски предпоследней клетки во все цвета кроме $M$-го, и~$c_{p}=c'_{p-1 }$ при $2 \le p \le K $.

        Если $i$~--- не~модный цвет, то предпоследняя клетка должна быть покрашена цветом, номер которого меньше $i$, поэтому $a_{i} = a'_{1}+{\ldots}+a'_{i-1}$. Если $i$~--- модный цвет, и~ограничения на $K$ нет, то предпоследняя клетка может быть любого цвета, и~$a_{M} = a'_{1}+{\ldots}+a'_{N}$. Если ограничение на $K$ есть, то $a_{M}=c_{1}+{\ldots}+c_{K}$.

        Ответом задачи является сумма $a_{1}+{\ldots}+a_{N}$, вычисленная для $\lambda =L$.

    \problem{Эх, дороги}
        Возможность существования графа с~заданными степенями вершин устанавливается следующим алгоритмом.

        \begin{enumerate}[nolistsep]
            \item Упорядочим вершины по убыванию (не~возрастанию) степени. Пусть $S$~--- наибольшая степень.
            \item Проводим из вершины степени $S$ рёбра в~последующие $S$ вершин, после чего эту вершину и~все проведённые рёбра удаляем. Это соответствует вычитанию по 1 из степеней $S$ вершин, начиная со второй в~упорядоченном списке. Если $S$ окажется больше, чем оставшееся количество вершин положительной степени, то искомого графа не~существует. 
            \item Если не~все степени вершин равны нулю, то переходим к~пункту~1.
            \item Все проведённые в~пункте 2 рёбра выводим в~выходной файл.
        \end{enumerate}
        
        Доказательство алгоритма основывается на следующем утверждении.

        Если существуют графы с~заданными степенями вершин, то среди них есть такой, у которого вершина наибольшей степени соединена только с~вершинами, следующими за ней в~списке вершин, упорядоченных по убыванию степеней.

        Пусть имеется граф, у которого первая вершина $A$ не~соединена с~какой-то вершиной $B$ и~соединена с~вершиной $C$, а степень $B$ больше степени $C$. Вершина $B$ имеет степень, большую чем $C$, значит, из неё выходит хотя бы одно ребро, причём, если это ребро идёт в~вершину $C$, то есть ещё хотя бы одно ребро. Среди вершин, соединённых с~$B$, есть вершина $D$, не~соединённая с~$C$, иначе степень $C$ была бы не~меньше степени $B$. Удалим из графа рёбра $AC$ и~$BD$, а вместо них добавим рёбра $\textit{AB}$ и~$\textit{CD}$. Набор степеней остался тем же. Продолжая эту процедуру необходимое количество раз, придём к~графу, где первая вершина соединена только со следующими.

    \problem{Выпуклые четырехугольники}
        Алгоритм основан на переборе всевозможных пар точек $A$ и~$B$ с~нахождением наиболее удаленных от прямой $AB$ точек $C$ и~$D$ по разные стороны от нее. Полученные четыре точки и~определяют некоторый выпуклый четырехугольник, площадь которого будет равна сумме площадей треугольников $ABC$ и~$ABD$.

        Максимум среди площадей таких четырехугольников и~есть решение задачи.

    \problem{Карта}
        Задача решается методом динамического программирования. Отсортируем все заданные маршруты по неубыванию длин. Введем матрицу $a_{ij}$, где $i$ и~$j$~--- номера карт в~отсортированной последовательности маршрутов, $a_{ij}=1$, если $i$-й маршрут является подмаршрутом $j$-го маршрута. Пусть $d_{i}$~--- количество карт, являющихся подмаршрутами маршрута номер $i$. Тогда 
        \[
        d_{i}=\max\{ d_{j}, \mbox{ где } 1\le j< i, a_{ij}=1\}+1
        \]

        Ответом задачи будет $\max d_{i}$, $i=1,{\ldots},n$.

    \problem{В~последний момент}
        Чтобы вода дошла до пещеры $b$, должна существовать последовательность соединенных туннелями пещер (без повторов), начинающаяся с~$a$ и~оканчивающаяся~a, и~такая, что концы всех ее туннелей находятся ниже уровня~$Y_{b}$. Назовем такую последовательность \emph{допустимым путем из~$a$ в~$b$}. 

        Нетрудно понять, что первым среди всех допустимых путей из~$a$ в~$b$ будет заполнен такой путь: в~каждой очередной пещере выбирается самый нижний туннель, ведущий в~еще не~посещенную пещеру, из~которой существует допустимый путь в~$b$. Этот оптимальный путь легко построить при помощи поиска в~глубину. Каждая пещера этого пути должна быть заполнена как минимум до~уровня устья выходящего из нее в~следующую вершину туннеля. При заполнении пути вода может подняться выше этого уровня, только если дальше по пути есть туннель, у которого какой-то конец выше. Поэтому за один проход по пути с~возможными возвращениями можно найти необходимые и~достаточные для его заполнения уровни для всех его пещер. Остальные пещеры должны быть заполнены по принципу сообщающихся сосудов, причем из условия следует, что объемы воды, протекающие из одной пещеры в~разные туннели, независимы друг от друга. Для заполнения оставшихся пещер можно снова применить алгоритм поиска в~глубину от~каждой вершины.
